\documentclass[12pt,leqno]{book}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{graphics}
\usepackage{color}
\usepackage{url}
%\usepackage{hyperref}
\usepackage{CJK}

%package for graph
\usepackage[x11names,rgb]{xcolor}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{snakes,arrows,shapes}
\usepackage{amsmath}

% global settings
\parindent 0em
\textwidth 15cm
\textheight 21cm
\oddsidemargin 1cm
\evensidemargin 1cm

\begin{document}
\begin{CJK}{UTF8}{gbsn}

% title
\title{\bf{基于JavaScript的编译算法演示系统}}
\author{招蕴豪}
\maketitle
\newpage

% contents
\pagestyle{plain}
\pagenumbering{roman}
\parskip 0.2em
\renewcommand{\contentsname}{目录}
\addcontentsline{toc}{chapter}{目录}
\tableofcontents

% preface
\parskip 1em
\chapter*{前言}
\addcontentsline{toc}{chapter}{前言}

\section*{对编译原理的一点感觉}
\addcontentsline{toc}{section}{对编译原理的一点感觉}
早在两年前，我听说大三有编译原理的课，于是就毫不犹豫地随着减价流买了《编译原理》这本书。这本书一直安安静静地躺在我的书柜上，我好像从来就没有想过主动去翻阅它，生怕它里面深奥的内容会触动我敏感的神经。到了大三，终于得接受这门课的洗礼，这本尘封两年的龙书终于重见天日。

对于编译原理，我有说不出的喜爱。原因有很多，最主要的还是因为我对语言的喜爱。这里的语言偏向于人类语言，我喜欢倾听不同国家的确所特有的韵律，并喜欢观察其语法特点。纵观多种语言，由于中文基本元素（汉字）很多，所以语法结构是比较混乱的。正是因为我们是中国人，我们没有必要过于严谨地去学习中文语法，所以才没有能体会到对于一个完全不会中文的人接触到中文，会是如何地艰辛。当时我就在想，有没有什么办法能真正系统地将这些语法总结出来呢？对于其它语言，我们都可以在书店看到很多相关的语法书，可以说这些语法书在一定程度上总结了该语言总体的语法特点，但是实际上，那是及其不严谨的语法说明，其中存在着诸多特例，以及二义性的描述。但同时我又想，或许正是人类语言中的那些充满二义性的表达，才真正使得人类语言如此迷人。


语法作为指导语言元素使用者能够尽量准确使用语言元素的规则，在人类学习某一门语言的时候充当着及其重要的作用。使得语言初学者能够将其学到的语言元素组合起来，并且能够指引语言学习者能够以一种宏观的角度来观察语言的结构以及性质。从机器的角度而言，语法充当这类似的作用。所以当我第一次接触跟编译相关概念的时候，我非常惊讶，对机器能完成跟人脑类似的工作感到相当神奇。虽然机器所需要识别的语法结构跟人类语言的结构差异巨大，但能向前迈出这样的一步，实在是不容易啊。当然，机器所做的事情比人脑做的事情还多了一些，那就是在理解输入以后还得将其转换为目标代码。

编译原理的课程带给了我很大的快乐，感谢老师允许我用自己的方式来阐述我对编译原理的喜爱以及理解；再有是感谢为编译理论做出过贡献的为人们，你们所创造出来的知识使我身心愉悦，心情舒畅。

\section*{有关本文档}
\addcontentsline{toc}{section}{有关本文档}

自从大一接触\LaTeX{}之后，我就深深爱上了这个排版系统。无论是我的数学作业还是博客，都是靠它来帮我排版。但由于\LaTeX{}对中文支持比较差，在Archlinux下面配置比较痛苦，所以本来打算用英语来完成这个文档。但考虑到各个方面的原因，还是勉强使用中文来完成。

\newpage

% main content
\pagestyle{plain}
\pagenumbering{arabic}

\include{general_idea}
\include{syntax_analysis}
\include{lexical_analysis}
\include{code_structure}
\include{summary}

\end{CJK}
\end{document}
