\chapter{语法分析}

语法分析是编译流水线的第二个部分，语法分析器接受词法分析器所提供的词法单元流，根据给定的语法判断词法单元流是否符合语法。语法分析有两种主要的方法，一种是自顶向下语法分析，另一种是自底向上语法分析。在自顶向下语法分析中，语法分析器从语法的开始符号出发，构造一棵词法单元流的语法分析树；而在自底向上的语法分析中，语法分析器根据移入归约原则，将词法单元流转化为语法的初始符号，其过程中的每一步都对应着该词法单元流最右推导的中间过程。

在语法分析部分，对于自顶向下的语法分析，我实现了$LL(1)$预测分析；对于自底向上的语法分析，我实现了$SLR$以及$LR(1)$。在这些方法的实现过程中，需要到很多的辅助函数，而这些辅助函数都起到了至关重要的作用，下面结合我对语法分析的理解，逐一介绍它们的实现过程。

\section{语法模型}

在语法分析的实现过程中，首当其冲的问题就是为语法选择一个合适的数据结构，一个高效的数据结构非常重要，但高效的数据结构同时又可能难以令人理解。为了均衡高效以及良好阅读性的矛盾，数据结构必须仔细地进行设计。由于JavaScript并没有提供什么数据结构，所以必须自己根据需要来实现。同时，由于数据结构是根据自身来进行实现的，所以比较灵活。下面围绕着书中的表达式文法作为例子，来阐述我的设计过程。一个具有非左递归的文法如下：

\begin{eqnarray*}
    E  & \rightarrow & TE'               \\
    E' & \rightarrow & +TE' | \epsilon   \\
    T  & \rightarrow & FT'               \\
    T' & \rightarrow & *FT' | \epsilon   \\
    F  & \rightarrow & (E) | id          \\
\end{eqnarray*}

从上面的语法可以看出，语法最直观的一个模型就是数组，或者是链表，其基本元素是产生式。其实在JavaScript里面，只提供了对象以及数组两个比较高级的数据结构，其实数组也是对象，所以在我的整个系统里面，数据结构基本上都是根据简单的数组组合构建而成的。既然语法是一个产生式的数组，那么产生式又应该如何表示呢？观察下面的产生式：

\begin{eqnarray*}
    \underbrace{E'}_\text{产生式头} \rightarrow 
    \underbrace{+TE'}_\text{产生式体1} |
    \underbrace{\epsilon}_\text{产生式体2}
\end{eqnarray*}

可以观察到产生式由两个部分组成，一个是产生式头，另一个是产生式体，而由于一个产生式可以有多个产生式体，所以可以用数组来存放一个产生式的所有产生式体。在这里有一个问题是需要注意的，那就是\begin{bfseries}在这里假定每个非终结符号对应一个产生式的数据结构。\end{bfseries}简单地说，就是不会出现下面的结构：

\begin{eqnarray*}
    E' & \rightarrow & +TE' \\
    E' & \rightarrow & \epsilon \\
\end{eqnarray*}

当然，这也是一种合法的语法表示形式，是没有理由禁止的，但为了处理的方便，当用户以这样的方式进行输入的时候，一个称为$reduceRedundancy$的函数会消除这种冗余，即将这样的情况转化为上面的那种用``$|$''来表示的形式。

当然，上面的描述足以表示产生式以及语法两个抽象概念，但是考虑到运算时有一些额外的量是需要的，将这些量绑定到这两个数据结构有助于提高运算效率。例如，在求$First$和$Follow$集的时候，需要查看语法中的终结符号，所以有必要把终结符集合也绑定到语法的数据结构中；又如，在计算预测分析表的时候，需要随时用到某一个非终结符的$First$和$Follow$集的结果，所以把这两个集合也绑定到产生式中也是非常重要的。基于这些考虑，可以得到下面的语法数据结构和产生式数据结构的伪代码。

\begin{verbatim}
Grammar:
  terminals   -> Array(String)     # 终结符集合
  productions -> Array(Production) # 产生式集合

Production:
  head   -> Char            # 产生式头
  bodies -> Array(String)   # 产生式体集合
  first  -> Array(String)   # First集
  follow -> Array(String)   # Follow集
\end{verbatim}

\section{消除冗余以及消除左递归}

只要有了上面的模型，即有了解决语法分析问题的工具。我们首要面临的问题就是解决上面所遇到的基本假设，那就是将要进行语法分析的的语法没有冗余，对于自顶向下分析的语法没有左递归。对于消除冗余的问题，解决办法是比较容易的，只要顺序扫描，对于每个产生式头，都检查前面有没有出现过相同的产生式头，如果存在相同的产生式头，将其合并。这样即可消除冗余。最后产生的语法的产生式将是没有重复产生式头的。对于消除左递归，必须先了解下面的立即左递归的消除原理。假设有如下的产生式：

$$
    A \rightarrow A \alpha | \beta
$$

对于这样的左递归式，有既定的模式，即递归产生式体以及递归终结符。作为合法的文法，必定要有这两个部分，如果没有了递归部分，那么就不算是递归文法了，如果没有递归终结符，那文法将无法终止，也是不合适的，所以上面的模式描述了递归文法的通用特点。当用这样的文法对句子“$\beta \alpha \cdots \alpha$”进行分析的时候，它会尽量展开，一直展开知道最后遇到“$\beta$”，所以说这样的分析是无法预计结束点的，所以得尽早将确定的部分先进行代入解决，这就需要左递归的消除了。\begin{bfseries}其实在我看来，对左递归的消除就是将左递归转化为右递归。\end{bfseries}正是因为语法分析过程是对输入串的从左向右的扫描过程，所以可以正常处理右递归，只要句子是有限的，那么递归就一定可以结束。为了转化为右递归，我们先把终结符号先分析出来，于是得到下面的转换：

\begin{eqnarray*}
    A  & \rightarrow & \beta A' \\
    A' & \rightarrow & \alpha A' | \epsilon \\
\end{eqnarray*}

将这种情况推广一下，即可得到一种比较通用的情况，即将：

$$
    A \rightarrow A \alpha_1 | A \alpha_2 | \cdots | A \alpha_m 
                  | \beta_1  | \beta_2    | \cdots | \beta_n
$$

转化为：

\begin{eqnarray*}
    A  & \rightarrow & \beta_1 A'| \beta_2 A' | \cdots | \beta_n A' \\
    A' & \rightarrow & \alpha_1 A' | \alpha_2 A' | \cdots | \alpha_m A' | \epsilon \\
\end{eqnarray*}

这样的转化其实在代码上面也不是那么容易实现的，不过主要思想还是一致的。即先对所有产生式进行扫描，对于其中的某一个产生式，再对出现在这一产生式前面的所有产生式进行扫描，用上面给出的通用方法进行左递归的消除，这样等于两次循环递增消除文法中的左递归。当然，在计算的时候有必要将可以用前面产生式替换的后面非终结符号替换掉，这样保证不会产生新的左递归。

\section{First集与Follow集}

毫无疑问，对于文法非终结符号的$First$和$Follow$集的计算属于最基本的计算，所以处理好这两个算法非常重要。这两个函数其实是独立于文法的，即使文法是左递归的，这两个集合也应当可以正常地算出来。

$Fisrt$集被定义为可以从$\alpha$推导得到的串的首符号的集合，其中$\alpha$为任意文法串。$First$集的作用可以生动地从其定义看出，即对将要进行分析的动向进行一个判断，这些书中都有描述，这里不再详述。对于$First$集合的计算方式也是递归的，计算的时候有以下三种情况：

\begin{enumerate}
    \item 如果$X$是一个终结符号，那么$First(X)=X$。
    \item 如果$X$是一个非终结符号，且$X \rightarrow Y_1 Y_2 \cdots Y_k$是一个产生式，其中$k \leq 1$，那么如果对于某个$i$，$a$在$First(Y_i)$中且$\epsilon$在所有的$First(Y_1),\cdots,First(Y_{i-1})$中，就把$a$加入到$First(X)$中。
    \item 如果$X \rightarrow \epsilon$是一个产生式，那么将$\epsilon$也加入到$First(X)$中。
\end{enumerate}

从上面的$First$集计算过程可以看出，这个计算过程是递归的，所以不可能直接就可以按着这个计算步骤进行计算。可以看看下面的特例：

\begin{eqnarray*}
    A & \rightarrow & Ba \quad | \quad \cdots \\
    B & \rightarrow & Cb \quad | \quad \cdots \\
    C & \rightarrow & Ac \quad | \quad \cdots \\
\end{eqnarray*}

从这个例子结合上面的算法可以看出，如果要计算$First(A)$，那首先得计算$First(B)$，而要计算$Fisrt(B)$，又首先得计算$First(C)$，于是在计算$First(C)$的时候就回归到最开始的问题了，所以不能写一个递归的程序并期待它能自动地给与我们答案。对此必须想一个办法来检测这种“有环”文法。解决办法也很简单，即在每次进行递归的时候，都将当前的状态放到一个寄存状态的地方，而这个地方是可供每一层的递归可见，实现这样的功能可以靠一个简单的状态数组实现。每次将需要求$First$集的非终结符添加进数组，并在每次递归开始之初检测状态数组，看看数组里面有没有这个状态，如果这个状态已经在数组里面了，那说明环已经出现了。要解除这个环的简单方法就是放弃这一次的计算。比如上面的情况，可以直接放弃最后一条产生式的考察，也可以放弃最初要求的计算，因为出现了环，所以只要一端解锁，再算环另一头的时候，就肯定会回到这一头，所以根本不会错过什么计算。

由此可以看一下计算$First$集的伪代码，这个函数所需要的三个参数分别是：

\begin{enumerate}
    \item $grammar$ 计算这个$First$集所在的语法环境。
    \item $nonterminal$ 当前所需要计算$First$集的非终结符。
    \item $preHeads$ 这是一个数组，用于记录递归求$First$集过程中所遇到的首个产生式头部。
\end{enumerate}

首先判断传入的非终结符是否为终结符或者空，如果那就是一个终结符或是空，可以直接返回。如果不是的话，就对整个产生式的每个体进行迭代。对于这个产生式的每个产生式体，又会对其每个符号进行迭代，对每个迭代的符号都递归调用这个函数。然后将返回结果与当前的结果合并。如果返回结果里面有空，那根据$First$集的计算规则，将继续计算下一个符号，否则，就可以直接跳出循环了。

\begin{verbatim}

function firstSetIter(grammar, nonterminal, preHeads)

  if terminals contains nonterminal:
    return { nonterminal }

  if nonterminal is epsilon:
    return { epsilon }

  result = {}

  for bodies in a production:
    if preHeads contains the head of current body:
      continue
          
    for symbols in the current body:
      push the current symbol to preHeads
      subFirstSet = firstSetIter(grammar, currentSymbol, prevHeads)
      merge subfirstset with the current result
      if subfirstset does not contains the epsilon:
        break

   return result

\end{verbatim}

对于$Follow$集来说，它对预测的作用还是挺大的。$Follow(A)$被定义为可能在某些句型中紧跟在$A$右边的终结符号集合。这个描述正好是这种情况的一个写照：即当分析进行到某一个时刻，即此时我们的焦点在一个句子的某一个位置，那么我们可以看看紧跟在当前这个位置有可能会出现什么样的终结符号，而这些可能的集合，正是$Follow$集所要描述的东西。书中给出的三个计算规则如下：

\begin{enumerate}
    \item 把\$放到$Follow(S)$中，其中$S$是开始符号，而\$是输入右端的结束标记。
    \item 如果存在一个产生式$A \rightarrow \alpha B \beta$，那么$First(\beta)$中除了$\epsilon$之外的所有符号都在$Follow(B)$中。
    \item 如果存在一个产生式$A \rightarrow \alpha B$，或者存在一个产生式$A \rightarrow \alpha B \beta$且$First(\beta)$包含$\epsilon$，那么$Follow(A)$中的所有符号都在$Follow(B)$中。
\end{enumerate}

对于程序来说，是可以直接把这三条规则直接翻译为程序语言的，当然为了消去跟在计算$First$集时遇到的循环，我们也同样可以引入一个记录计算$Follow$集的非终结符，具体可以参看下面的伪代码：

\begin{verbatim}

function followSetIter(grammar, nonterminal, prevHeads)
  result = {}

  if nonterminal is the start symbol:
    merge result and { $ }

  for each production in the grammar:
    for each body in the current production:
      for 0 to pos:
        if nonterminal is not in the production:
          continue
        if nonterminal is at the end of the body and
          prevHeads does not contain the head of the production:
          push current production head to prevHeads
          subfollowset = followsetiter(grammar, production head, prevHeads)
          merge result and subfollowset
        else:
          if the first set of the rest of the body does not
            contains the epsilon:
            merge result with the first set of the rest of the body
          else:
            exclude epsilon out of the first set
            merge result with the first set of the rest of the body
            if prevHeads does not contain the production head:
              subfollowset = followsetiter(grammar, production head, prevHeads)
              merge result and subfollowset
              
  return result

\end{verbatim}

其中的参数含义与$First$集的是一样的。不过在计算$Follow$集的时候，有必要对整个语法都进行遍历，因为仅仅根据一个非终结符的产生式组并不能完全得到其$Follow$集。函数看起来虽然很长，但是结构性还是挺强的。首先第一个$if$语句仅仅是简单的异常判断。第二个$if$是针对规则2的，而$else$则是针对规则3的。其中$else$里面的$if$是规则3的第一个部分，$else$里面的$else$是规则3的第二部分。

在这里结束$First$与$Follow$集的讨论。由于这两者的计算实在是非常重要，但更为细致的代码讨论会使得整个报告的结构冗长，所以这里也只是简要的提到一下重点，即递归循环的避免，其余的均不难从伪代码翻译为代码。

\section{LL(1)语法分析}

$LL(1)$语法分析是一种自顶向下的语法分析，它的整个过程相当于为一个句子构建一棵语法分析树。从这个角度可以很好的理解二义性的问题，一个具有二义性的文法可以构建出多棵语法分析树，所以具有二义性的文法并不能用$LL(1)$进行语法分析。其实语法分析都是表驱动的，整个分析可以分为两个步骤，一个是建表，而另一个就是根据表来进行分析。

在分析过程中，我们首要面临的问题就是用什么数据结构进行表的表示。在考虑所用的数据结构之前，我们应该思考一下需求。对于查表动作，可以用下面的动作来描述：

\[
    Action = ActionTable(CurrentState)
\]

在这里，我们通过用当前状态来进行查表的输入，然后根据表中查得的结果进行动作的执行。对于没有二义性的语法，每个时刻所要执行的动作都是固定的，所以每个表项里面要么为空，要么就是只有一个动作，所以根据这样的性质来考虑，数据结构可以用$hash$表，或是\begin{bfseries}字典\end{bfseries}（其实字典这样的数据结构实质上也还是一个$hash$表）。在JavaScript里面，数组实际上就是一个对象，而一个对象其实也是一个字典的模拟，所以我直接就使用了JavaScript里面的数组来模拟预测分析表，以致使我可以如下进行表查询：

\[
    Production = PredictiveTable[Nonterminal][InputSymbol]
\]

由此，我们得到预测分析表的数据结构如下：

\begin{verbatim}

Predictivetable:
  table       -> Array(String) # 预测分析表 
  startSymbol -> String        # 开始符号 
  terminals   -> Array(Char)   # 终结符号集 

\end{verbatim}

对于表的构建，书中列出了两个规则，分别是针对于$First$里面是否含有$\epsilon$的。如果不含，那么直接用$First$集合就可以判断到后面的预测方向，如果有$\epsilon$，那么就需要结合$Follow$进行判断，具体如下：

\begin{enumerate}
    \item 对于$First(\alpha)$中的每个终结符号$\alpha$，将$A \rightarrow \alpha$加入到$M[A, \alpha]$中。
    \item 如果$\epsilon$在$First(\alpha)$中，那么对于$Follow(A)$中的每个终结符号$b$，将$A \rightarrow \alpha$加入到$M[A, b]$中。如果$\epsilon$在$First(\alpha)$中，且\$在$Follow(A)$中，也将$A \rightarrow \alpha$加入到$M[A, \$]$中。
\end{enumerate}

这些步骤都非常直观，可以直接翻译为程序语言。看如下伪代码：

\begin{verbatim}

function generateTable(grammar)
  for productions in grammar:
    for body in current production:
      # 规则2：First集里有epsilon
      if first set of current body contains epsilon:
        for symbol in follow set of current body:
          table[current production head][symbol] = current body
        if epsilon in follow set of current body:
          table[current production head]['$'] = current body
      # 规则1：对于First集里面的其他符号
      for symbol in first set of current body:
        table[current production head][symbol] = body

\end{verbatim}

对于伪代码不作过多解释，因为实在是非常直观的翻译。不过这里可以稍微谈一下报错的问题。可以看到上面的伪代码是直接为表项赋值，但可以进一步改进。在为表项赋值之前，可以先看一下表项当前是否为空，如果为空，那么可以直接进行赋值；但如果不为空的话，那么就说明在这个表项所对应的情况下，可以做出不同的动作，这同时说明了语法是具有二义性的。所以在生成表达的时候可以顺便对文法是否具有二义性进行一个判断。并且也能准确地将错误报告出来。而将这个错误显示出来只涉及到UI的问题，所以这里不进行详述。

在建立表之后，就可以进行预测分析。预测分析的伪代码书上有，所以这里就不给出了，只是谈论一下细节的问题。由于在文法或者句子输入的时候，并不会特别地加上一个\$终结符，所以这个符号必须要另外处理。可以简单地在分析之前检测一下句子末尾是否有这个符号，如果没有的话就自动地添加一个。而对于分析结果的保存也是需要注意的。由于我的目标是将整个分析过程的结果都输出出来，所以在分析的过程中就需要把结果保存下来。考虑到最后呈现出来的结果是一个表格形式的状态表，所以可以使用HTML的表格来进行记录。每一个状态的各种信息就是表中的一行，将这样的信息转化为格式化字符串，再将其用HTML的表格语句包装起来即可。

这里同样可以考虑报错的问题，由于整个分析过程都是透明的，如果有某个地方出现了错误，都可以清晰地知道。比如在某个查表动作中，表项并没有对应的动作，这样即可判断需要分析的语句并不是该文法的句子。再有，如果给出的终结符或非终结符并不在文法之中，这样在查表的时候根本就不会指到合法的表项中去，这样也可以进行一个报错。这些都是涉及到UI的问题，这里也不再细说。

\section{项集族}

项集族是项集的集合，而项集又是项的集合。项则是文法的一个产生式以及位于产生式体中的一个点组成。个人感觉这个描述是富有想象力的，那个点代表着当前所分析到的位置，随着点的不断往后移动，分析的进程也在向前推进，但是如何去描述一个句子已经分析完成呢？在物体的外部是无法看到物体内部状态的终结，如果将分析器看成是一个黑盒子，这种比喻也是合理的。因为我们无须关注它内部的工作模式及其原理，我们对此仅有的判断力来源于这个黑盒子的入口以及出口，只要一个句子从黑盒子的入口进去，并从其出口成功出来，我们就知道这个句子符合语法了。而在黑盒子的内部，分析自动进行。这种情形实际上是靠增广文法的项来描述的，一个文法描述这个黑盒子的内部工作模式，而增广文法则是相对于我们在盒子外面看到的情况。

有必要找到一种适合描述项的数据结构，由于我们已经有了文法，产生式的结构，所以根本就没必要重新想出一种完全新奇的数据结构来表示。考虑到状态其实就是产生式的某一个位置，所以我们可以直接为\begin{bfseries}产生式的体\end{bfseries}附上一个整数，这个整数所表示的正是当前所分析到的产生式体的位置。所以一个项的数据结构可以如下表示：

\begin{verbatim}

Item:
  head     -> Char          # 产生式头
  body     -> Array(String) # 产生式体
  position -> Int           # 位置
\end{verbatim}

有了项的表示，项集以及项集族就可以用数组来表示了，其元素是低一级的概念。即项集可以用项的数组来表示，而项集族又可以用项集的数组来表示。这里涉及到几个设计上的问题。拿项集来说，项集仅仅是项的一个数组而已，有没有必要将其声明为一个类呢？是需要操作的时候再用一个数组表示项集呢，还是将其声明为一个类，再在必要的时候对这个类里面的数组进行操作？前者代码看起来比较简介，但是比较难懂，而后者则会比较有结构性，但是每次引用项集数组都会比较繁琐。我最后还是选择了后者，即将其声明为一个类。这是因为考虑到两个基本函数$Closure$和$Goto$都是以项集为基本操作单元的，所以可以将这些方法都绑定到项集这个类里面去，这样引用那些方法起来也会比较自然。那项集族呢？按照同样的原因，我也将其单独声明为一个类。

\section{Closure函数与Goto函数}

在这一小节专门讨论$Closure$函数与$Goto$函数。这两个函数都是以项集作为基本单元。其实本质上，这两个函数都是对$LR$状态机的一个描述，$Closure$函数是状态机某一个状态的扩充，即将一个状态向其所有可能状态进行扩充；而$Goto$函数则是描述状态机状态之间的转移，这两者结合起来，其实就间接地给出了一个文法的$LR$分析表了，这个后面再说。

$Closure$函数的计算规则也挺简单，书上给出了两点：

\begin{enumerate}
    \item 一开始，将$I$中的各个项加入到$Closure(I)$中。
    \item 如果$A \rightarrow \alpha \cdot B \beta$在$Closure(I)$中，$B \rightarrow \gamma$是一个产生式，并且项$B \rightarrow \cdot \gamma$不在$Closure(I)$中，就将这个项加入其中。不断应用这个规则，直到没有新项可以加入到$Closure(I)$中为止。
\end{enumerate}

在阐述这两条规则之前，先说一下增广文法，因为这里涉及到增广文法的一个小小的问题。增广文法被定义为：如果$G$是一个以$S$为开始符号的文法，那么$G$的增广文法$G'$就是在$G$上加上新开始符号$S'$和产生式$S' \rightarrow S$而得到的文法。这里涉及到增广文法新开始符号的命名问题。如果用户所输入的产生式中，已经有非终结符号$S'$，那么增广文法再使用这个名字的话会导致非终结符号的重复，而且也出现了不是我们所希望的文法。所以保险的做法是为增广文法的开始符号选择一个与当前文法所有非终结符号都不相同的一个符号，这样的选择有很多，最为简单的一种办法就是将所有的非终结符号连接在一起作为增广文法的一个开始符号，这样做比较稳妥，而且使得增广文法的新开始符号与当前文法的所有非终结符号都不一样，但是这样挺罗嗦的，所以我直接采用$``S\#"$作为新的开始符号，考虑到用户输入这种非终结符号的机率会比较低。

解决了这个问题以后，计算上面那两个函数以及其他跟增广文法有关的函数的时候就不会有问题了。现在先来看看$Closure$函数。第一条规则相当于一个起始条件，没什么好说的；而第二条规则则负责扩充状态，比如项$A \rightarrow \alpha \cdot B \beta$，这说明分析已经过了$\alpha$，现在期望在未来的输入中会看到由$B \beta$推导出来的字串，而由于$B$肯定非空，所以推导出来的字串必定需要以$B$为产生式头的产生式，所以应该将形如$B \rightarrow \cdot \gamma$的产生式都加入到项集里面去。那为什么是加入到当前的项集而不是加入到下一个项集中去呢？由于$Goto$函数的计算是跟当前项集以及紧接着的下一个输入符号有关，当前所预测的可能性是通过紧接着的输入符号来确定转移的方向，比如当前发现有这个可能性，那得靠下一个输入来确定这个可能性是否起作用了，所以这些期望用到的项应该放到当前的项集中去。

$Closure$函数的计算没有太多特别的地方，书中给出了伪代码，在实现中也没有太多特别的问题。

$Goto$函数指明状态机的状态转移线路，对于项集中的每个产生式，以状态点所在位置后面的符号作为输入符号，求出转移的项集以后，记录转移项集的编号即可。由于书中没有给出伪代码，所以请参见下面的伪代码：

\begin{verbatim}

function goto(grammar, symbol, isLR_1):
  itemSet = {}

  if symbol is invalid
    return itemSet

  for item in items:
    if item.position is valid and
       symbol ==  item.nextSymbol:
      itemSet.push(item)

  for item in itemSet:
    item.position++

  if isLR_1: itemSet.lr_1Closure(grammar)
  else:      itemSet.closure(grammar)

  return itemSet

\end{verbatim}

这里代码需要说明一下。其中的一个变量$isLR\_1$是用来指明文法是否为$LR(1)$文法，由于$LR(1)$文法跟$SLR$文法的基本区别就在于$LR(1)$文法比$SLR$文法多看了一个输入符号，而在其他方面都非常的相似，甚至他们的$Goto$函数结构都是基本相同的，所以这个函数没有必要写两次。所以加入了一个标记来指明这种区别。从代码可以看出，除了最后一步以外，$SLR$文法的$Goto$函数和$LR(1)$文法的$Goto$函数执行过程是一样的。

有了$Closure$函数和$Goto$函数的帮助，就可以求出一个文法的规范$LR(0)$项集族了。在求项集族的过程中，生成了一个$Goto$转移表，这个表描述了项集族中状态之间的转移情况，这一个算法同样使用一个$isLR\_1$的标记位指明文法是否为$LR(1)$文法，对于不同的文法使用不同的闭包函数。

\section{SLR文法与LR(1)文法}

这两种文法同属于自底向上的文法，于自顶向下文法不同的是，自底向上文法采用移入归约的策略，在整个分析过程中的每一个步骤所得到的结果，都是该句子最右分析的一个中间结果，即一个最右句型。在面对输入符号的时候，执行移入或是归约的决定是通过查语法分析表知道的，这也说明了这两个文法的分析也是表驱动的分析，所以关键在于构造这两个文法的语法分析表。

由于这两个文法非常相似，所以只需要用一个函数就能实现这两种分析。这里涉及到一个设计模式的问题。方案一可以是为这两个语法分析实现两套函数；方案二是找出其共同点作为一个函数模板，然后在把不同点分路处理。前者能够使得代码更为的明了，以及模块化更为清晰，但是却导致很多代码冗余，所以我最后还是直接在一个函数里面进行分路处理，没有将其分开。以下给出所生成表的算法：

\begin{verbatim}

function generateTable(grammar, itemSetCollection, isLR_1):
  for itemSet in itemSetCollection:
    for item in itemSet:
      switch(case)
        case: S# -> S
          generateAction('$', 'a')
        case: A -> x.ab
          generateAction(symbol, 's', nextState)
        case: A -> a.
          if isLR_1:
            generateAction(item.next, 'r', item)
          else:
            generateAction(follow, 'r', item)

    for production in productions:
      generateGoto()

\end{verbatim}

这个函数结构性尚算良好，前半部分是生成$Action$表，后半部分是产生$Goto$表，两部分结合起来形成语法分析表。其中表里面的字母标记分别表示：

\begin{enumerate}
    \item $a$：接受状态
    \item $s$：移入状态
    \item $r$：归约状态
\end{enumerate}

其中移入后面所跟的数字代表状态的编号，而归约后面所跟的数字代表用该编号的产生式进行归约。补充说一句，那就是这里的语法分析表跟$LL(1)$文法分析里面所用到的预测分析表的数据结构是一样的。都是用了字典的结构，所以在那些没有表项的地方，是空的。而对于有表项的地方，需要查询的时候也可以在$O(1)$的时间内做到。

\newpage

