\chapter{语法分析}

语法分析是编译流水线的第二个部分，语法分析器接受词法分析器所提供的词法单元流，根据给定的语法判断词法单元流是否符合语法。语法分析有两种主要的方法，一种是自顶向下语法分析，另一种是自底向上语法分析。在自顶向下语法分析中，语法分析器从语法的开始符号出发，构造一棵词法单元流的语法分析树；而在自底向上的语法分析中，语法分析器根据移入归约原则，将词法单元流转化为语法的初始符号，其过程中的每一步都对应着该词法单元流最右推导的中间过程。

在语法分析部分，对于自顶向下的语法分析，我实现了$LL(1)$预测分析；对于自底向上的语法分析，我实现了$SLR$以及$LR(1)$。在这些方法的实现过程中，需要到很多的辅助函数，而这些辅助函数都起到了至关重要的作用，下面结合我对语法分析的理解，逐一介绍它们的实现过程。

\section{语法模型}

在语法分析的实现过程中，首当其冲的问题就是为语法选择一个合适的数据结构，一个高效的数据结构非常重要，但高效的数据结构同时又可能难以令人理解。为了均衡高效以及良好阅读性的矛盾，数据结构必须仔细地进行设计。由于JavaScript并没有提供什么数据结构，所以必须自己根据需要来实现。同时，由于数据结构是根据自身来进行实现的，所以比较灵活。下面围绕着书中的表达式文法作为例子，来阐述我的设计过程。一个具有非左递归的文法如下：

\begin{eqnarray*}
    E  & \rightarrow & TE'               \\
    E' & \rightarrow & +TE' | \epsilon   \\
    T  & \rightarrow & FT'               \\
    T' & \rightarrow & *FT' | \epsilon   \\
    F  & \rightarrow & (E) | id          \\
\end{eqnarray*}

从上面的语法可以看出，语法最直观的一个模型就是数组，或者是链表，其基本元素是产生式。其实在JavaScript里面，只提供了对象以及数组两个比较高级的数据结构，其实数组也是对象，所以在我的整个系统里面，数据结构基本上都是根据简单的数组组合构建而成的。既然语法是一个产生式的数组，那么产生式又应该如何表示呢？观察下面的产生式：

\begin{eqnarray*}
    \underbrace{E'}_\text{产生式头} \rightarrow 
    \underbrace{+TE'}_\text{产生式体1} |
    \underbrace{\epsilon}_\text{产生式体2}
\end{eqnarray*}

可以观察到产生式由两个部分组成，一个是产生式头，另一个是产生式体，而由于一个产生式可以有多个产生式体，所以可以用数组来存放一个产生式的所有产生式体。在这里有一个问题是需要注意的，那就是\begin{bfseries}在这里假定每个非终结符号对应一个产生式的数据结构。\end{bfseries}简单地说，就是不会出现下面的结构：

\begin{eqnarray*}
    E' & \rightarrow & +TE' \\
    E' & \rightarrow & \epsilon \\
\end{eqnarray*}

当然，这也是一种合法的语法表示形式，是没有理由禁止的，但为了处理的方便，当用户以这样的方式进行输入的时候，一个称为$reduceRedundancy$的函数会消除这种冗余，即将这样的情况转化为上面的那种用``$|$''来表示的形式。

当然，上面的描述足以表示产生式以及语法两个抽象概念，但是考虑到运算时有一些额外的量是需要的，将这些量绑定到这两个数据结构有助于提高运算效率。例如，在求$First$和$Follow$集的时候，需要查看语法中的终结符号，所以有必要把终结符集合也绑定到语法的数据结构中；又如，在计算预测分析表的时候，需要随时用到某一个非终结符的$First$和$Follow$集的结果，所以把这两个集合也绑定到产生式中也是非常重要的。基于这些考虑，可以得到下面的语法数据结构和产生式数据结构的伪代码。

\begin{verbatim}
    Grammar:
        terminals   -> Array(String)     # 终结符集合
        productions -> Array(Production) # 产生式集合

    Production:
        head   -> Char            # 产生式头
        bodies -> Array(String)   # 产生式体集合
        first  -> Array(String)   # First集
        follow -> Array(String)   # Follow集
\end{verbatim}

\section{消除冗余以及消除左递归}

只要有了上面的模型，即有了解决语法分析问题的工具。我们首要面临的问题就是解决上面所遇到的基本假设，那就是将要进行语法分析的的语法没有冗余，对于自顶向下分析的语法没有左递归。对于消除冗余的问题，解决办法是比较容易的，只要顺序扫描，对于每个产生式头，都检查前面有没有出现过相同的产生式头，如果存在相同的产生式头，将其合并。这样即可消除冗余。最后产生的语法的产生式将是没有重复产生式头的。对于消除左递归，必须先了解下面的立即左递归的消除原理。假设有如下的产生式：

$$
    A \rightarrow A \alpha | \beta
$$

对于这样的左递归式，有既定的模式，即递归产生式体以及递归终结符。作为合法的文法，必定要有这两个部分，如果没有了递归部分，那么就不算是递归文法了，如果没有递归终结符，那文法将无法终止，也是不合适的，所以上面的模式描述了递归文法的通用特点。当用这样的文法对句子“$\beta \alpha \cdots \alpha$”进行分析的时候，它会尽量展开，一直展开知道最后遇到“$\beta$”，所以说这样的分析是无法预计结束点的，所以得尽早将确定的部分先进行代入解决，这就需要左递归的消除了。\begin{bfseries}其实在我看来，对左递归的消除就是将左递归转化为右递归。\end{bfseries}正是因为语法分析过程是对输入串的从左向右的扫描过程，所以可以正常处理右递归，只要句子是有限的，那么递归就一定可以结束。为了转化为右递归，我们先把终结符号先分析出来，于是得到下面的转换：

\begin{eqnarray*}
    A  & \rightarrow & \beta A' \\
    A' & \rightarrow & \alpha A' | \epsilon \\
\end{eqnarray*}

将这种情况推广一下，即可得到一种比较通用的情况，即将：

$$
    A \rightarrow A \alpha_1 | A \alpha_2 | \cdots | A \alpha_m 
                  | \beta_1  | \beta_2    | \cdots | \beta_n
$$

转化为：

\begin{eqnarray*}
    A  & \rightarrow & \beta_1 A'| \beta_2 A' | \cdots | \beta_n A' \\
    A' & \rightarrow & \alpha_1 A' | \alpha_2 A' | \cdots | \alpha_m A' | \epsilon \\
\end{eqnarray*}

这样的转化其实在代码上面也不是那么容易实现的，不过主要思想还是一致的。即先对所有产生式进行扫描，对于其中的某一个产生式，再对出现在这一产生式前面的所有产生式进行扫描，用上面给出的通用方法进行左递归的消除，这样等于两次循环递增消除文法中的左递归。当然，在计算的时候有必要将可以用前面产生式替换的后面非终结符号替换掉，这样保证不会产生新的左递归。

\section{First集与Follow集}

毫无疑问，对于文法非终结符号的$First$和$Follow$集的计算属于最基本的计算，所以处理好这两个算法非常重要。这两个函数其实是独立于文法的，即使文法是左递归的，这两个集合也应当可以正常地算出来。

$Fisrt$集被定义为可以从$\alpha$推导得到的串的首符号的集合，其中$\alpha$为任意文法串。$First$集的作用可以生动地从其定义看出，即对将要进行分析的动向进行一个判断，这些书中都有描述，这里不再详述。对于$First$集合的计算方式也是递归的，计算的时候有以下三种情况：

\begin{enumerate}
    \item 如果$X$是一个终结符号，那么$First(X)=X$。
    \item 如果$X$是一个非终结符号，且$X \rightarrow Y_1 Y_2 \cdots Y_k$是一个产生式，其中$k \leq 1$，那么如果对于某个$i$，$a$在$First(Y_i)$中且$\epsilon$在所有的$First(Y_1),\cdots,First(Y_{i-1})$中，就把$a$加入到$First(X)$中。
    \item 如果$X \rightarrow \epsilon$是一个产生式，那么将$\epsilon$也加入到$First(X)$中。
\end{enumerate}

从上面的$First$集计算过程可以看出，这个计算过程是递归的，所以不可能直接就可以按着这个计算步骤进行计算。可以看看下面的特例：

\begin{eqnarray*}
    A & \rightarrow & Ba \quad | \quad \cdots \\
    B & \rightarrow & Cb \quad | \quad \cdots \\
    C & \rightarrow & Ac \quad | \quad \cdots \\
\end{eqnarray*}

从这个例子结合上面的算法可以看出，如果要计算$First(A)$，那首先得计算$First(B)$，而要计算$Fisrt(B)$，又首先得计算$First(C)$，于是在计算$First(C)$的时候就回归到最开始的问题了，所以不能写一个递归的程序并期待它能自动地给与我们答案。对此必须想一个办法来检测这种“有环”文法。解决办法也很简单，即在每次进行递归的时候，都将当前的状态放到一个寄存状态的地方，而这个地方是可供每一层的递归可见，实现这样的功能可以靠一个简单的状态数组实现。每次将需要求$First$集的非终结符添加进数组，并在每次递归开始之初检测状态数组，看看数组里面有没有这个状态，如果这个状态已经在数组里面了，那说明环已经出现了。要解除这个环的简单方法就是放弃这一次的计算。比如上面的情况，可以直接放弃最后一条产生式的考察，也可以放弃最初要求的计算，因为出现了环，所以只要一端解锁，再算环另一头的时候，就肯定会回到这一头，所以根本不会错过什么计算。

\newpage

